\section{Моделирование электрических полей}
В общем случае емкость между положительным и отрицательным электродом можно найти по формуле:

\begin{equation}
\label{eq:capacitance-1}
C=\frac{\varepsilon\varepsilon_{0}S}{d},
\end{equation}

где $C$~--- емкость конденсатора, Ф;

\parbox{\widthof{где }}{\quad}$\varepsilon$~--- относительная диэлектрическая проницаемость;

\parbox{\widthof{где }}{\quad}$\varepsilon_{0}$~--- электрическая постоянная, Ф/м;

\parbox{\widthof{где }}{\quad}$S$~--- площадь электродов, м\textsuperscript{2};

\parbox{\widthof{где }}{\quad}$d$~--- расстояние между электродами, м.

Заряженный конденсатор обладает энергией, которая определяется по формуле:

\begin{equation}
\label {eq:energy-1}
W_{e}=\frac{q^{2}}{2C}=\frac{qU}{2},
\end{equation}

где $W_{e}$~--- энергия заряженного конденсатора, Дж;

\parbox{\widthof{где }}{\quad}$q$~--- заряд конденсатора, Кл.

Напряженность электрического поля $E$ пропорциональна напряжению $U$, поэтому энергия электрического поля пропорциональна квадрату его напряженности.

Напряженность электрического поля~--- векторная физическая величина, характеризующая электрическое поле в данной точке. Для численного расчета распределения электрического поля требуется решить уравнение Пуассона:

\begin{equation}
\label{eq:puasson}
\frac{\partial^{2}\varphi}{\partial x^{2}}+
\frac{\partial^{2}\varphi}{\partial y^{2}}+
\frac{\partial^{2}\varphi}{\partial z^{2}}=
-\frac{\rho}{\varepsilon_{0}},
\end{equation}

где $\rho$~--- объемная плотность заряда, Кл/м\textsuperscript{3}.

Уравнение Пуассона является линейным дифференциальным уравнением в частных производных второго порядка. В общем случае уравнение может иметь бесчисленное множество решений. Единственное решение уравнения получается, если на границе области, в которой рассматривается это уравнение, заданы граничные условия первого рода (задача Дирихле), второго рода (задача Неймана) или третьего рода. В первом случае на границе области считается известной искомая функция, во втором~--- ее нормальная производная, в третьем~--- линейная комбинация функции и ее нормальной производной [26].

В основе решения уравнений в частных производных методом конечных разностей лежит конечно-разностная аппроксимация производных. Аппроксимация осуществляется в три этапа. Сначала в области решения вводится равномерная сетка <<узловых точек>>, соответствующая характеру задачи и граничным условиям. Затем решаемое уравнение в частных производных записывается в наиболее удобной системе координат и, при представлении производных в конечно-разностной форме, оно приводится к виду разностного уравнения. Полученное разностное уравнение используется в дальнейшем для описания функциональной связи между соседними узлами сетки. Разностное уравнение записывается для всех узлов сетки и в результате получается система из $n$ уравнений с $n$ неизвестными. На последнем этапе полученная система решается одним из численных методов.

Энергию заряженного конденсатора $W_{e}$ можно определить путем интегрирования по области в соответствие с формулой:

\begin{equation}
\label{eq:energy-2}
\int\!(D, E)\,\mathrm{d}\Omega,
\end{equation}

где $D$~--- электрическое смещение, Кл/м\textsuperscript{2};

\parbox{\widthof{где }}{\quad}$E$~--- напряженность электрического поля, В/м;

Распределение электрического поля простейшего конденсатора с параллельными обкладками представлена на рисунке~\ref{fig:capacitor-simple}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{chapter-2/section-2/capacitor}
\caption{Распределение электрического поля конденсатора}
\label{fig:capacitor-simple}
\end{figure}

Расчет емкости $C$ производится из найденной при моделировании энергии заряженного конденсатора $W_{e}$ и разности потенциалов $\Delta V$ на обкладках конденсатора по формуле:

\begin{equation}
\label{eq:capacitance-2}
C=\frac{2W_{e}}{\Delta V_{0}^{2}},
\end{equation}

Результаты анализа распределения электрического поля позволяют сделать обоснованный выбор оптимального емкостного датчика для измерения влажности кожи.
